W tym rozdziale w zależności od liczby użytych cech zostały zaprezentowane wyniki klasyfikatora najbliższa średnia. Metryką, która znalazła zastosowanie w tym klasyfikatorze, była metryka euklidesowa. Kolejność użytych cech określa wielkość współczynnika korelacji przedstawiona w rozdziale \ref{korelacja}.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/1_Anemia_u_dzieci.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 1. Anemia u dzieci}}
  \label{fig:21. Anemia u dzieci}
\end{figure}

W korzeniu drzewa czyli w węźle:\textit{ 1. Anemia u dzieci}, najlepszy wynik wynosił 81.95\% trafień. Całość testu została zaprezentowana na rysunku \ref{fig:21. Anemia u dzieci}. Dla dwóch cech zostały osiągnięte najlepsze wyniki, w tym węźle mieliśmy trzy cechy silnie skorelowane, lecz przy użyciu trzech właśnie cech jakość algorytmu, spadła o blisko 10pp. Wyniki są bardzo nieregularne, lecz przy wykorzystaniu dwudziestu trzech najlepszych cech wynik klasyfikacji, jest nieznacznie gorszy od najlepszego.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/2_Niedokrwistosc_erytropeniczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 2. Niedokrwistość erytropeniczna}}
  \label{fig:22. Niedokrwistość erytropeniczna}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/3_Niedokrwistosc_hemolityczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 3. Niedokrwistość hemolityczna}}
  \label{fig:23. Niedokrwistość hemolityczna}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:22. Niedokrwistość erytropeniczna} przedstawia, wyniki dla węzła\textit{ 2. Niedokrwistość erytropeniczna}, jakość klasyfikacji wzrasta wraz z ilością wykorzystanych cech. Najlepsze wyniki osiągamy przy użyciu wszystkich cech. Próg 90\% uzyskujemy już dla trzydziestu cech po czym liczba trafień wzrasta ostatecznie do 90,72\%. 
Sytuacja wygląda podobnie na przy klasyfikacji w węźle 2. Niedokrwistość hemolityczna, co można zaobserwować na rysunku \ref{fig:23. Niedokrwistość hemolityczna}, liczba poprawnych klasyfikacji wzrasta wraz ze wzrostem ilości użytych cech i osiąga najlepsze wyniki mając do dyspozycji wszystkie cechy, próg wówczas ostatecznie wyniósł 73,57\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/4_Niedokrwistosc_pokrwotoczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 4. Niedokrwistość pokrwotoczna}}
  \label{fig:24. Niedokrwistość pokrwotoczna}
\end{figure}

Klasyfikacja sprawiała największe trudności w węźle\textit{ 4. Niedokrwistość pokrwotoczna}. Wyniki dla tego węzła znajdują się na rysunku \ref{fig:24. Niedokrwistość pokrwotoczna}. Klasyfikator nie przekracza pułapu 60\%, osiągając najlepsze wyniki dla dwudziestu pięciu oraz trzydziestu dwóch cech, odpowiednio 57,89\% oraz 58,42\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/5_Niedokrwistosc_tropiczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 5. Niedokrwistość tropiczna}}
  \label{fig:25. Niedokrwistość tropiczna}
\end{figure}

W węźle\textit{ 5. Niedokrwistość tropiczna} pokazanym na rysunku \ref{fig:25. Niedokrwistość tropiczna}, wykorzystując trzy najlepsze cechy, nie udało się nawet przekroczyć 40\% trafień, wyniki poprawiają się ok. 20pp, dodając następne mamy kolejne zwiększenie skuteczności, przy użyciu dwudziestu jeden cech i to jest wzrost również ok. 20pp. Maximum wynosi 83,85\% dla dwudziestu trzech najlepszych cech.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/6_Niedokrwistosc_aplastyczna.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 6. Niedokrwistość aplastyczna}}
  \label{fig:26. Niedokrwistość aplastyczna}
\end{figure}

Rysunek \ref{fig:26. Niedokrwistość aplastyczna} przedstawia wyniki dla węzła\textit{ 6. Niedokrwistość aplastyczna}, za wyjątkiem pierwszego testu z dwoma cechami, czyli: \textit{16. żelazo}, \textit{17. zdolność wiązania żelaza}, poziom trafień nie przekracza 50\%, lecz dodając cechę \textit{23. reakcja na test pobudzenia}, uzyskujemy najlepszy rezultat wynoszący 90\%, utrzymujący się aż do testu z sześcioma najlepszymi cechami, lecz mimo wszystko w dalszym ciągu wyniki są dość stabilne oscylując w okolicach 80\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/7_Spowodowana_defektem_blony_komorkowej.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 7. Spowodowana defektem błony komórkowej}}
  \label{fig:27. Spowodowana defektem blony komorkowej}
\end{figure}

W węźle \textit{7. Spowodowana defektem błony komórkowej}, pokazanym na rysunku \ref{fig:27. Spowodowana defektem blony komorkowej}, również nie otrzymujemy najlepszych wyników, maximum jest osiągnięte przy 5 cechach ledwo przekraczając próg 60\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/8_Spowodowana_niedoborem_enzymow_erytrocyta.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}}
  \label{fig:28. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta}
\end{figure}

Sytuacja przedstawia się znacznie lepiej w kolejnym węźle -\textit{ 8. Spowodowana niedoborem enzymów erytrocyta}, znajdującym się na rysunku \ref{fig:28. Spowodowana niedoborem enzymow erytrocyta}. Tutaj skuteczność nie spada poniżej 80\%. Uogólniając, poziom trafień rośnie wraz ze zwiększeniem liczby cech, osiągając maximum przy dwudziestu siedmiu z wynikiem 99,49\%. Wykorzystanie dwudziestu dziewięciu lub trzydziestu cech nie zmienia jakości klasyfikacji. Dopiero użycie trzydziestu jeden i więcej cech powoduje nieznaczny spadek poziomu trafień. 

Wykres dot. rysunku \ref{fig:26. Niedokrwistość aplastyczna} bardzo jest zbliżony do rysunku dot. \ref{fig:29. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}, który odpowiada węzłowi\textit{ 9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny}. W obu przypadkach mamy gwałtowny skok jakości po użyciu trzech najlepszych cech. Jakość jest na bardzo dobrym poziomie, oscylując w granicach 80\%-95\%. Najlepszy wynik jest osiągnięty przy użyciu wszystkich cech i wynosi 95,78\%. Również wykorzystując dwadzieścia osiem i trzydzieści cech, jesteśmy w stanie przekroczyć 95\% trafień.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/9_Spowodowana_nieprawidlowoscia_hemoglobiny.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 9. Spowodowana nieprawidłowością hemoglobiny}}
  \label{fig:29. Spowodowana nieprawidlowością hemoglobiny}
\end{figure}

Ostatnim testem przy użyciu klasyfikatora najbliższej średniej było sprawdzenie jakości dla węzła\textit{ 10. Spowodowana immunologicznie}, co przedstawia rysunek \ref{fig:210. Spowodowana immunologicznie}. W tym węźle ilość trafień nie przekroczyła 70\% co jest jednym z gorszych wyników. Zmiana ilości cech z siedmiu na osiem zaowocowała zwiększaniem skuteczności o ok 20pp. Jednakże dopiero wykorzystanie dziesięciu cech pozwoliło na zmaksymalizowanie pozytywnych rezultatów, osiągając wynik 68,85\%.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/nearest_centroid/10_Spowodowana_immunologicznie.png}
  \caption{Skuteczność klasyfikatora najbliższa średnia w zależności od liczby cech dla węzła:\textit{ 10. Spowodowana immunologicznie}}
  \label{fig:210. Spowodowana immunologicznie}
\end{figure}

\paragraph{Podsumowanie}
Uzyskane wyniki są bardzo zróżnicowane. Rozpiętość wynosi od 58\% do niemal 100\%, ilość cech jest również zmienna, lecz co najciekawsze 4 razy uzyskano najlepszy rezultat wykorzystując wszystkie cechy, co doskonale widać w tabeli \ref{tab:powtorzenia_cechy_nm}.

\begin{table}[!htp]
  \centering
  \caption{Ilość wybranych cech dla najlepszych klasyfikatorów najbliższej średniej}
  \label{tab:powtorzenia_cechy_nm}
  \begin{tabular}{|c|c|}
  \hline 
  Liczba powtórzeń & Liczba cech\\
  \hline
  1 & 2, 3, 5, 10, 23, 27,\\
  \hline
  4 & 32\\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\clearpage
\newpage
